眾聞 壹傳媒今天出版最後一期《壹週刊》 下周易手黃浩

眾聞
壹傳媒今天出版最後一期《壹週刊》 下周易手黃浩

撰文: 記者盧曼思 | 發佈日期: 27.09.17 | 最後更新: | 2017-09-27 14:21:59

請支持《眾新聞》，成為訂戶

壹傳媒今天出版最後一期《壹週刊》，封面為「壹個時代的終結」。買入《壹週刊》的商人黃浩，下周將出版屬於他的《壹週刊》。現時100名員工當中，七成人將會過渡至黃浩的新公司，三成員工選擇離開或沒被選中過檔。專欄作家方面，練乙錚、陶傑、蔡瀾、李碧華、林本利、李兆富、趙麗如，都不會在黃浩的《壹週刊》撰文。過渡期間，黃浩班底獲准暫用屬於壹傳媒的百樂門印刷辦公室（在將軍澳壹傳媒大樓隔一條街），黃浩《壹週刊》的內容也會在蘋果動新聞手機應用程式發布一段時間，但不會推播（push）及不會放在顯眼的焦點位置。

壹傳媒旗下《壹週刊》出版最後一期，封面為「壹個時代的終結」。何君健攝
《壹週刊》財經組副總編輯區嘉儀，將過渡至黃浩班底出任時事一書的總編輯。與此同時，黃浩也會派出他手下的高層人馬管理，包括：《都市日報》社長李永康、前《東方新地》總編輯曹雪聰、黃浩2015年創辦《E週刊》時的行政總裁趙偉堅（韋軒）等。記者致電曹雪聰查詢新《壹週刊》的內容方向，他表示「不予置評」，指要待交易完成才能公布細節，但他指出版「唔會斷」，十月初便會看到黃浩的《壹週刊》。

記者今日多次致電黃浩，電話未有人接聽，期間記者曾透過WhatsApp邀約黃浩受訪，他回應指可以在交易完成後進行。他又表示，自己目前身在日本，將於10月中或之前回港。根據壹傳媒在港交所的上市文件，《壹週刊》賣盤的交易「初步最後完成日期」 為10月5日、即下週四。

至於追隨黎智英、在《壹週刊》任職多年的總編輯黃麗裳、副總編輯麥景慶，雜誌動新聞執行總編輯殷明偉等高層，不會加入黃浩班底。三成離職員工會按勞工法例遣散，年資滿5年以上者額外獲發1個月薪金、5年以下的獲半個月。

黃麗裳執拾物品，準備離開工作了22年的《壹週刊》。她桌上白色那本厚厚的百科全書，本屬於社長楊懷康，她捨不得丟掉它。何君健攝
黃麗裳早前知悉《壹週刊》賣給黃浩時，激動得拍枱大駡壹傳媒行政總裁張嘉聲，不滿公司「賣員工落妓寨」，更忍不住在鏡頭前痛哭。 黃麗裳昨最後一次以老總身分「簽版」批核雜誌印刷後，帶着淚痕接受眾新聞專訪，她重提當日之事時說：「係，當日我拍枱時仲倒瀉咗杯水，搞到佢哋要幫我抹乾淨。」

「我係好唔開心，情況係好似有個病人入咗深切治療部，我哋好努力輸血救佢嗰陣，你突然間話唔救。以前我每個月都開財務會議，講緊盤數蝕幾多幾多，有開聲叫sales team幫手搵生意做嘢，但那不是我管轄範圍內，我感覺不到大家是同一條心。」她說，《壹週刊》財政「病危」之時，曾有討論過透過外判請特約記者，專攻數碼平台放棄出書。

「後來找到有人肯接手，說要賣了。咁我都希望個買家企企理理，end up係呀黃浩博士，啊，係佢囉。」

過渡至黃浩班底的員工，執拾了一箱箱物品及器材，準備搬到一街之隔的百樂門辦公室。何君健攝

《壹週刊》決定賣盤的那個星期，今年7月19日出版的一期封面，是一個黃底加黑白黎智英，以及「出賣壹週刊內幕」7個大字，「當日是有些情緒的，決定封面時，有人覺得這樣會否令將來過檔黃浩的同事尷尬，也有人覺得唔起呢條題對唔住自己。最後我覺得，我孭得起。」諷刺的，是她心知正正是這個「出賣壹週刊」的人，能讓她這樣放上封面。

黃麗裳說，至今仍常跟黎智英WhatsApp聯絡，「我真係好想打肥佬黎一身呀，唔係佢，我做記者唔會做得咁有尊嚴，因為有呢個老闆撐住，我哋做新聞先咁有信心。但佢做生意有另外的考慮，佢係咁，雙面人。」

黃麗裳說，會先休息一段時間再決定去向。壹傳媒將全力搞外判制，黎智英早前受訪時更指，最終會削減集團近75%人手。記者問黃麗裳日後可會成立新公司接壹傳媒的外判工作，她說：「我未決定，都會諗吓，我會跟不同背景的人談談聽多啲意見，始終我仍然相信有質素新聞是有價值的，點解有人仲肯俾幾十蚊買一份《金融時報》，就係因為相信最精的內容，當然紙媒大環境是艱難的，形式要變。」

45歲的黃麗裳，90年代在港大商學院畢業後加入《壹週刊》財經組，先做資料搜集員再做記者，33歲做副總編輯，至今做了22年，「我師傅係左少珍、張劍虹。我記得我升做副老總時好大壓力，佢哋話我未夠秤，但我好多謝佢哋俾機會我試，公司文化係俾年輕人機會，咁我就頂硬上，好努力讀好多書，後來遇着金融海嘯，做了十幾期封面，好辛苦但學到好多，十分感激社長楊懷康的鞭策教導。」

在黃麗裳眼中，真正的《壹週刊》沒有光榮畫上句號，她也沒有什麼寄語黃浩。記者問她，如果時光倒流，是否可以早些變革，令《壹週刊》可以一直掛着壹傳媒的招牌做下去？如今這個局面又可有誰要負責？

「老闆（黎智英）大約兩年前開了一個WhatsApp Group，叫『知驚才會贏』，覺得紙媒無得做。佢好早已經知道條路係點行，當然喺改革過程當中，老總要做炒人的決定係好困難，畢竟我哋對同事好有感情，做不到手起刀落，以往的老總也一樣很顧及同事，不願揸刀。你問我早啲變會點？我唔知道。」

除了人力資源管理，內容上是否也可及早作更好定位？「係要檢討一下。曾經叫我們做即時新聞，要有自己的角度。後來又覺得失去了壹仔的深度踢爆特色，又話要加強番壹仔精神。今次這個失敗，或者可以學到的，係唔好事事都top down決定，唔係樣樣都要由上而下壓落嚟做，唔係好似大煉鋼咁，而係可以多聽前線員工的意見。」她認為《壹週刊》的經歷，或可令壹傳媒其他部門借鏡參考。

《壹週刊》在八九六四後創刊，回歸前後輝煌時每周賣20多萬份，近期銷量為逾2萬份。何君健攝
《壹週刊》以往一些報道受到爭議，更有些捲入官非，「是的，有些新聞處理有差池、未夠準繩，會有犯錯。也有一些是因有人無理取鬧，我自己的處理方法是聆聽，有時我會自己打電話向人解釋，我知道有些記者會逃避，我好憎人逃避。」

黃麗裳是個大情大性的人，說話直率，最憎人講嘢唔到point浪費時間，這也是《壹週刊》的訓練。《壹週刊》宣布賣盤之後，有記者憶述獨特的「壹仔DNA」，對黃麗裳來說那又是什麼？「只有在《壹週刊》做過的人才知道，一切要由很基本的開始做起，我入行時，成日要在街上等人、上樓拍門、找被訪者對質，以前沒有報紙會做這些的，只有我們做。我一邊做一邊聽上司說：『這些人真係無恥，唔使怕，一腳踢埋去就得。』慢慢自己建立到信心。之後開始學寫稿，有時寫得好似衰衰格格咁，但其實係有意思有笑位更要過癮，仲要配合埋紮實的資料搜集，都係一路浸出來。」

黃麗裳說，她非常捨不得這個她由細做到大的地方，《壹週刊》是她人生一個很重要的部分，22年來的採訪筆記，大部分她仍保留着，「我記得以前出書前，做到凌晨四、五點先收工，覺得好累好累，會諗呢個世界點解有人會做呢啲咁變態嘅工。」

「做記者，就好似食白粉一樣，你好鍾意好鍾意的話，會好想好想去做，好想好想去追個新聞返來。」

她會在未來幾個月嘗試戒除「毒癮」，「唔知得唔得，但我真係好希望見到有質素的年輕記者，能發光發熱。」

1992年的九鐵廣告鬧鬼封面，是《壹週刊》首次在出版後加印，管理層把這個封面鑲起留為紀念。它，會一直留在壹傳媒。何君健攝

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

《壹週刊》在八九六四後創刊，回歸前後輝煌時每周賣20多萬份，近期銷量為逾2萬份。何君健攝

1992年的九鐵廣告鬧鬼封面，是《壹週刊》首次在出版後加印，管理層把這個封面鑲起留為紀念。它，會一直留在壹傳媒。何君健攝

下期娛樂版，全是SUKI 黃浩一家。

都市已經係咁。
佢，佢老婆同佢個女生日，煮大餐，外遊都一定報道，同埋加咗幾篇親中專欄。

扑野報埋
最好有圖

即係睇埋今期就唔洗睇

劉細良太平紳士團隊偽造訪問《狀元考試考上癮》（2000年7月13日）

並唔係「有差池、未夠準繩，會有犯錯」
係蓄意偽造訪問害人

無冕皇帝